% !TEX root = 4gewinnt.tex

\tikzset{
	every node/.style={
		draw,
		circle,
		inner sep=0pt,
		minimum width = 20pt
	},
	level 1/.style={sibling distance=50mm},
	level 2/.style={sibling distance=15mm}
}

\section{Mathematische Grundlagen der Spieltheorie}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
Bevor nun mit der eigentlichen Analyse des Spiels begonnen wird, werden in diesem Kapitel zuerst noch einige grundlegende mathematische Begriffe erklärt. Die nachfolgenden Erklärungen sind angelehnt an \cite[Seite 327 bis 337]{Rieck}.
\subsection{Nullsummenspiel}
Als Nullsummenspiel werden alle Spiele bezeichnet, bei denen sich die Auszahlungen für alle Spieler in allen Spielausgängen zu null addieren. Verluste werden dabei als negative Gewinne behandelt. Eine Besonderheit von Nullsummenspielen ist, dass die Spieler genau entgegengesetzte Interessen vertreten, weshalb diese Spiele auch als antagonistische Spiele bezeichnet werden.

\subsection{Spiel mit perfekter Information}
Ein Spiel mit perfekter Information zeichnet sich dadurch aus, dass alle Spieler die bisherigen Entscheidungen der anderen Mitspieler beobachten konnten und somit über alle vorausgegangenen Züge informiert sind.

\subsection{Der MiniMax-Algorithmus}
Zu jedem Zweipersonen-Nullsummenspiel kann ein Spielbaum erstellt werden. Jede Ebene stellt dabei abwechselnd einen Zug der zwei Spieler dar. Da sich die Anzahl der Knoten mit steigender Baumtiefe jedoch exponentiell erhöht, werden meist nur Ausschnitte des Baumes oder Bäume mit begrenzter Höhe untersucht.\\
Jedes Blatt am Ende eines Pfades wird dabei mit einer heuristischen Bewertungsfunktion eingeschätzt. Je besser die Situation für einen Spieler ist, desto höher fällt die Bewertung aus. Die Beurteilung der jeweiligen Situation zeigt damit auch eine Tendenz für die Auszahlung des jeweiligen Spielers.\\
Zum besseren Verständnis wird nun der beispielhafte Baum aus \autoref{Spielbaum1} verwendet. Spieler A ist an der Reihe und hat drei mögliche Zug"-optionen. Im nächsten Zug hat dann Spieler B, egal welchen Zug A wählt, wieder jeweils drei Möglichkeiten. Die neun entstehenden Spielsituationen werden nun aus Sicht von Spieler A bewertet.\pagebreak
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[thick]
\node{A}
	child{  node{B}
		child{ node {-3} }
		child{ node {4} }
		child{ node {3} }
	}
	child{ node{B}
		child{ node {5} }
		child{ node {3} }
		child{ node {8} }
	}
	child{ node{B}
		child{ node {-8} }
		child{ node {10} }
		child{ node {5} }
	};
\end{tikzpicture}
	\caption[Möglicher Spielbaum zu einem Zweipersonen-Nullsummenspiel]{Möglicher Spielbaum zu einem Zweipersonen-Nullsummenspiel}
	\label{Spielbaum1}
\end{figure}\\
Es ist davon auszugehen, dass Spieler B seine Auszahlung maximieren will. Da A und B gegensätzliche Ziele verfolgen, bedeutet dies, wenn Spieler B seine Auszahlung maximieren will, wird die von Spieler A minimiert. In unserem Beispiel aus \autoref{Spielbaum1} wird B sich also immer für die Pfade mit der geringsten Bewertung entscheiden, da diese ja aus Sicht von Spieler A berechnet wurden.\\
\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[thick]
\node{A}
	child{  node{-3}
	}
	child{ node{3}
	}
	child{ node{-8}
	};
\end{tikzpicture}
	\caption[Bewertungen der Zugmöglichkeiten für Spieler A]{Bewertungen der Zugmöglichkeiten für Spieler A auf Grundlage von \autoref{Spielbaum1}}
	\label{Spielbaum2}
\end{figure}\\
Für Spieler A ergeben sich dann die in \autoref{Spielbaum2} dargestellten Bewertungen für seine drei möglichen Züge, unter der Annahme, dass Spieler B seine Auszahlung größtmöglich erhöht. Da A seinen Gewinn maximieren will, wählt er den Pfad mit dem größten Wert. In diesem Fall wäre dies der Zweite.\\
Auf diese Weise kann man nun jeden Spielbaum eines Zweipersonen-Nullsummen"-spiels analysieren und durch abwechselndes Minimieren und Maximieren den best"-mög"-lichen nächsten Zug bestimmen. Dieses Verfahren nennt man MiniMax-Algorith"-mus.

\subsection{Die Alpha-Beta-Suche}
Die Alpha-Beta-Suche, oder auch Alpha-Beta-Cut genannt, stellt eine Optimierung des MiniMax-Algorithmus dar. Dabei werden zwei Werte Alpha und Beta festgelegt. Alpha repräsentiert den Gewinn, den der aktuelle Spieler mindestens erreichen kann. Beta steht für den, den sein Gegenspieler höchstens erreichen wird. Es werden also nur diejenigen Spielsituation betrachtet, bei denen beide Spieler ihre Auszahlungen verbessern können, was für den in diesem Szenario maximierenden Spieler A einen höheren Wert von Alpha bedeutet und für den minimierenden Spieler B einen niedrigeren Wert von Beta.\\
Zum besseren Verständnis wird diese Suche auf das Beispiel aus \autoref{Spielbaum1} angewendet. Begonnen wird mit dem linken der drei Teilbäume. Da Spieler B in diesem Fall die Werte minimiert, vergleicht er alle drei Werte des Teilbaums und wählt die -3 als niedrigsten Wert für Beta. Spieler A hat bisher noch keinen anderen Wert zur Auswahl und würde deswegen die -3 als sein Alpha wählen. Im zweiten Teilbaum wählt B nun die 3 und da Spieler A maximiert, übernimmt er diesen bisher größten Wert für Alpha. Im rechten der drei Teilbäume angekommen, ist -8 der erste Wert, den Spieler B erhält und hier kommt nun die Alpha-Beta-Suche zum Einsatz. Der Beta-Wert beträgt -8, daher wird Spieler B nur Pfade wählen, die kleiner oder gleich -8 sind. Der Wert, den Spieler A dann in der nächsten Ebene erhält, ist also immer kleiner oder gleich -8 und damit immer kleiner als der aktuelle Wert von Alpha. Somit kann an dieser Stelle die Suche im dritten Teilbaum abgebrochen werden, da Spieler A kein besseres Ergebnis mehr erreichen kann. In diesem Beispiel fallen dadurch nur zwei Knoten weg, jedoch könnten dies auch zwei weitere sehr große Teilbäume sein.

\newpage